\chapter{Εισαγωγή}
\label{ch:introduction}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Κίνητρο και Πρόβλημα}
\label{sec:motivation}
% ------------------------------------------------------------------

Στη σύγχρονη ψηφιακή οικονομία, τα δεδομένα έχουν αναδειχθεί σε έναν από
τους σημαντικότερους παράγοντες παραγωγής και ανάπτυξης. Η ικανότητα
αποτελεσματικής ανταλλαγής δεδομένων μεταξύ οργανισμών — επιχειρήσεων,
δημόσιων φορέων και ερευνητικών ιδρυμάτων — αποτελεί προϋπόθεση για την
καινοτομία, τη βελτίωση της αποδοτικότητας και την ανάπτυξη νέων υπηρεσιών
προστιθέμενης αξίας.

Ωστόσο, ο διαμοιρασμός δεδομένων μεταξύ οργανισμών εγκυμονεί σοβαρές
προκλήσεις: πώς μπορεί ένας οργανισμός να μοιραστεί τα δεδομένα του με
τρίτους, διατηρώντας παράλληλα τον έλεγχο επί της χρήσης τους; Πώς
εξασφαλίζεται ότι ο αποδέκτης είναι αξιόπιστος και ότι χρησιμοποιεί τα
δεδομένα σύμφωνα με τη βούληση του παρόχου; Πώς επιτυγχάνεται η
διαλειτουργικότητα μεταξύ ετερογενών συστημάτων χωρίς να απαιτείται η
κεντρικοποίηση των δεδομένων;

Οι ερωτήσεις αυτές αποτελούν τον πυρήνα της ιδέας των \textbf{\textlatin{Data
Spaces}}: κατανεμημένων περιβαλλόντων ανταλλαγής δεδομένων που βασίζονται σε
κοινά πρότυπα εμπιστοσύνης και εξουσιοδότησης, επιτρέποντας σε οργανισμούς να
μοιράζονται δεδομένα με ψηφιακή κυριαρχία.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Αντικείμενο της Εργασίας}
\label{sec:objective}
% ------------------------------------------------------------------

Η παρούσα διπλωματική εργασία αντιμετωπίζει την ανάγκη για ένα
\textbf{περιβάλλον πειραματισμού} που θα αποδεικνύει τη λειτουργία ενός
\textlatin{Data Space} βάσει ανοιχτών τεχνολογιών. Συγκεκριμένα,
υλοποιείται ένα πρωτότυπο \textlatin{Data Space} — το \textbf{\textlatin{Plegma
Data Space}} — που:

\begin{itemize}
    \item Χρησιμοποιεί τεχνολογίες της \textlatin{FIWARE Foundation} για
    την αποθήκευση και διαχείριση δεδομένων σε μορφή \textlatin{NGSI-LD}.
    \item Υλοποιεί το πλαίσιο \textlatin{i4Trust}/\textlatin{iSHARE} για
    τη δημιουργία σχέσεων εμπιστοσύνης και τον έλεγχο πρόσβασης βάσει
    πολιτικών.
    \item Αποδεικνύει τον πλήρη κύκλο εκχώρησης πρόσβασης
    (\textlatin{delegation cycle}) μεταξύ ενός παρόχου και ενός καταναλωτή
    δεδομένων.
    \item Τροφοδοτείται με πραγματικά δεδομένα από το \textlatin{Plegma
    Dataset}~\cite{plegma2024}, μια συλλογή μετρήσεων κατανάλωσης ενέργειας
    και περιβαλλοντικών παραμέτρων νοικοκυριών.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Συνεισφορά}
\label{sec:contribution}
% ------------------------------------------------------------------

Η συνεισφορά της παρούσας εργασίας έγκειται στα εξής:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Σχεδίαση και υλοποίηση αρχιτεκτονικής \textlatin{Data Space}}
    βάσει \textlatin{i4Trust}/\textlatin{iSHARE} με πέντε ανοιχτά συστατικά
    λογισμικού (\textlatin{Kong}, \textlatin{DSBA-PDP}, \textlatin{iSHARE
    Satellite}, \textlatin{Keyrock}, \textlatin{Orion-LD}).

    \item \textbf{Τεκμηρίωση πρακτικών προκλήσεων} που αντιμετωπίζονται
    κατά την υλοποίηση \textlatin{iSHARE}-συμβατού \textlatin{Data Space},
    όπως η διαχείριση κρυπτογραφικών μορφών, η σειρά εκκίνησης συστατικών
    και η διαχείριση πολιτικών εκχώρησης.

    \item \textbf{Ανοιχτά scripts αυτοματοποίησης} για τη δημιουργία
    πιστοποιητικών, την παραμετροποίηση συστατικών και τη φόρτωση δεδομένων,
    που επιτρέπουν την αναπαραγωγή της υλοποίησης.

    \item \textbf{Επίδειξη \textlatin{end-to-end} ροών} με πραγματικά
    δεδομένα, αποδεικνύοντας την ορθή λειτουργία του μηχανισμού εκχώρησης
    εξουσιοδότησης.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Δομή της Εργασίας}
\label{sec:structure}
% ------------------------------------------------------------------

Η παρούσα εργασία οργανώνεται ως εξής:

\textbf{Κεφάλαιο 2} παρουσιάζει το θεωρητικό πλαίσιο των \textlatin{Data
Spaces}: ορισμό, βασικές αρχές, αρχιτεκτονικά δομικά στοιχεία και τις κύριες
πρωτοβουλίες που τους υποστηρίζουν (\textlatin{IDSA}, \textlatin{Gaia-X},
\textlatin{FIWARE Foundation}, \textlatin{DSBA}).

\textbf{Κεφάλαιο 3} αναλύει τις τεχνολογίες και τα πρότυπα που αποτελούν τη
βάση της υλοποίησης: \textlatin{JSON Web Tokens}, πιστοποιητικά
\textlatin{X.509}, πλαίσιο \textlatin{iSHARE}, \textlatin{OAuth 2.0},
\textlatin{NGSI-LD} και αρχιτεκτονική \textlatin{PEP/PDP}.

\textbf{Κεφάλαιο 4} παρουσιάζει τα πέντε κύρια συστατικά λογισμικού που
επιλέχθηκαν για την υλοποίηση, με ανάλυση του ρόλου και των χαρακτηριστικών
καθενός.

\textbf{Κεφάλαιο 5} περιγράφει την αρχιτεκτονική του \textlatin{Plegma Data
Space} μέσω της οπτικής των τριών λογικών επιπέδων, με αναλυτικό διάγραμμα
συστατικών.

\textbf{Κεφάλαιο 6} παρουσιάζει αναλυτικά τη διαδικασία υλοποίησης και
στησίματος, καλύπτοντας τη δημιουργία πιστοποιητικών, την παραμετροποίηση
κάθε συστατικού και τη δημιουργία πολιτικών εξουσιοδότησης.

\textbf{Κεφάλαιο 7} αναλύει τις \textlatin{end-to-end} ροές επικοινωνίας:
φόρτωση δεδομένων, ανάγνωση από τον πάροχο και ανάγνωση από τον καταναλωτή
μέσω \textlatin{delegation}.

\textbf{Κεφάλαιο 8} παρουσιάζει την επίδειξη ελέγχου πρόσβασης μέσω τριών
σεναρίων με πραγματικά αποτελέσματα.

\textbf{Κεφάλαιο 9} συνοψίζει τα συμπεράσματα της εργασίας και προτείνει
κατευθύνσεις για μελλοντική έρευνα και επέκταση.
