\chapter{Θεωρητικό Υπόβαθρο: Data Spaces}
\label{ch:data-spaces}

Το παρόν κεφάλαιο παρουσιάζει το θεωρητικό πλαίσιο πάνω στο οποίο στηρίζεται η παρούσα
διπλωματική εργασία. Αναλύεται η έννοια των \textlatin{Data Spaces}, τα κίνητρα που οδήγησαν
στη δημιουργία τους, οι αρχιτεκτονικές αρχές που τους διέπουν, καθώς και οι κυριότερες
πρωτοβουλίες και οργανισμοί που συμβάλλουν στην ανάπτυξή τους.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Η Ανάγκη για Κοινόχρηστους Χώρους Δεδομένων}
\label{sec:need-for-dataspaces}
% ------------------------------------------------------------------

Στη σύγχρονη ψηφιακή οικονομία, τα δεδομένα αποτελούν έναν από τους σημαντικότερους
παράγοντες παραγωγής και ανάπτυξης. Η ικανότητα διαμοιρασμού δεδομένων μεταξύ
οργανισμών δημιουργεί νέες ευκαιρίες για καινοτομία, αποδοτικότερη λήψη αποφάσεων
και ανάπτυξη νέων υπηρεσιών προστιθέμενης αξίας. Ωστόσο, ο διαμοιρασμός αυτός
ενέχει σημαντικές προκλήσεις που αφορούν στην εμπιστοσύνη, την ασφάλεια, την
ιδιωτικότητα και τον έλεγχο της πρόσβασης.

Παραδοσιακά, η ανταλλαγή δεδομένων γινόταν είτε μέσω κεντρικοποιημένων πλατφορμών,
όπου ένας ενδιάμεσος φορέας συγκέντρωνε και διαχειριζόταν τα δεδομένα, είτε μέσω
διμερών συμφωνιών μεταξύ οργανισμών. Και οι δύο αυτές προσεγγίσεις παρουσιάζουν
σοβαρά μειονεκτήματα: η κεντρικοποίηση δημιουργεί εξάρτηση από μια μόνο οντότητα
και θέτει ζητήματα εμπιστοσύνης, ενώ οι διμερείς συμφωνίες δεν κλιμακώνονται εύκολα
σε οικοσυστήματα με πολλούς συμμετέχοντες.

Σε αυτό το πλαίσιο αναδύθηκε η έννοια του \textlatin{Data Space}: ενός κατανεμημένου
περιβάλλοντος στο οποίο πολλοί οργανισμοί μπορούν να ανταλλάσσουν δεδομένα υπό
κοινά αποδεκτούς κανόνες, χωρίς να απαιτείται η συγκέντρωση των δεδομένων σε μια
κεντρική τοποθεσία και χωρίς να χάνουν τον έλεγχο των δεδομένων τους.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Ορισμός και Βασικές Αρχές}
\label{sec:definition}
% ------------------------------------------------------------------

Ο όρος \textlatin{Data Space} αναφέρεται σε ένα κατανεμημένο σύστημα ανταλλαγής
δεδομένων που βασίζεται σε κοινά συμφωνημένα πρότυπα, πολιτικές και υποδομές εμπιστοσύνης,
επιτρέποντας σε οργανισμούς να μοιράζονται δεδομένα διατηρώντας παράλληλα την κυριαρχία
τους επί αυτών. Ένας \textlatin{Data Space} δεν είναι ένα κεντρικό αποθετήριο δεδομένων,
αλλά ένα οικοσύστημα διαλειτουργικότητας~\cite{otto2022}.

Οι βασικές αρχές που διέπουν τους \textlatin{Data Spaces} είναι:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ψηφιακή κυριαρχία (\textlatin{Digital Sovereignty}):} Κάθε συμμετέχων
    διατηρεί τον πλήρη έλεγχο επί των δεδομένων που παρέχει, αποφασίζοντας ο ίδιος ποιος
    έχει πρόσβαση, υπό ποιες συνθήκες και για ποιο σκοπό.

    \item \textbf{Ισότητα συμμετεχόντων:} Κανένας οργανισμός δεν έχει προνομιακή θέση
    εντός του οικοσυστήματος. Οι κανόνες είναι κοινά αποδεκτοί και εφαρμόζονται με
    τον ίδιο τρόπο για όλους.

    \item \textbf{Αποκεντρωμένη αρχιτεκτονική:} Τα δεδομένα παραμένουν στις υποδομές
    του κάθε οργανισμού. Ανταλλάσσονται μόνο τα απαραίτητα δεδομένα, κατόπιν
    έγκυρης εξουσιοδότησης, και δεν αντιγράφονται σε κεντρικές τοποθεσίες.

    \item \textbf{Διαλειτουργικότητα (\textlatin{Interoperability}):} Οι συμμετέχοντες
    χρησιμοποιούν κοινά πρότυπα και πρωτόκολλα, επιτρέποντας την αδιάλειπτη επικοινωνία
    μεταξύ ετερογενών συστημάτων.

    \item \textbf{Πλαίσιο εμπιστοσύνης (\textlatin{Trust Framework}):} Υπάρχει ένας
    κοινά αποδεκτός μηχανισμός επαλήθευσης της ταυτότητας των συμμετεχόντων και της
    εγκυρότητας των αδειών πρόσβασης που εκδίδουν.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Αρχιτεκτονικά Δομικά Στοιχεία}
\label{sec:building-blocks}
% ------------------------------------------------------------------

Ένας \textlatin{Data Space} αποτελείται από μια σειρά δομικών στοιχείων
(\textlatin{building blocks}) τα οποία, συνδυαζόμενα, δημιουργούν ένα πλήρες
περιβάλλον διαμοιρασμού δεδομένων. Σύμφωνα με το \textlatin{Data Spaces Business
Alliance (DSBA)}~\cite{dsba2023}, τα κύρια δομικά στοιχεία είναι:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Διαχείριση Ταυτότητας και Εμπιστοσύνης (\textlatin{Identity \& Trust
    Management}):} Περιλαμβάνει τους μηχανισμούς επαλήθευσης ταυτότητας των συμμετεχόντων
    και αξιολόγησης της αξιοπιστίας τους εντός του οικοσυστήματος.

    \item \textbf{Έλεγχος Πρόσβασης και Χρήσης (\textlatin{Access \& Usage Control}):}
    Ορίζει τις πολιτικές που καθορίζουν ποιος έχει πρόσβαση σε ποια δεδομένα και υπό
    ποιες συνθήκες, εξασφαλίζοντας ότι τα δεδομένα χρησιμοποιούνται σύμφωνα με τη
    βούληση του παρόχου.

    \item \textbf{Δημοσίευση και Ανακάλυψη Δεδομένων (\textlatin{Data Publication \&
    Discovery}):} Επιτρέπει στους παρόχους δεδομένων να δημοσιεύουν τις προσφορές τους
    και στους καταναλωτές να τις ανακαλύπτουν με τυποποιημένο τρόπο.

    \item \textbf{Κυριαρχία Δεδομένων και Εμπιστοσύνη (\textlatin{Data Sovereignty \&
    Trust}):} Εξασφαλίζει ότι κάθε συμμετέχων διατηρεί την κυριαρχία επί των δεδομένων
    του, ακόμα και όταν αυτά κοινοποιούνται σε τρίτους.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Κύριες Πρωτοβουλίες και Οργανισμοί}
\label{sec:initiatives}
% ------------------------------------------------------------------

Η ανάπτυξη των \textlatin{Data Spaces} υποστηρίζεται από σειρά διεθνών πρωτοβουλιών
και οργανισμών, οι σημαντικότεροι εκ των οποίων παρουσιάζονται στη συνέχεια.

\subsection{\textlatin{International Data Spaces Association (IDSA)}}
\label{subsec:idsa}

Η \textlatin{International Data Spaces Association (IDSA)} είναι ένας διεθνής οργανισμός
που έχει αναπτύξει το \textlatin{IDS Reference Architecture Model (IDS-RAM)}, ένα
αναφορικό μοντέλο αρχιτεκτονικής για τη δημιουργία \textlatin{Data Spaces}~\cite{idsa2023}.
Το μοντέλο αυτό ορίζει τους ρόλους των συμμετεχόντων (πάροχος δεδομένων, καταναλωτής
δεδομένων, μεσίτης, αρχή πιστοποίησης), τα πρωτόκολλα επικοινωνίας και τους μηχανισμούς
εμπιστοσύνης που πρέπει να εφαρμόζονται.

\subsection{\textlatin{Gaia-X}}
\label{subsec:gaia-x}

Το \textlatin{Gaia-X} είναι μια ευρωπαϊκή πρωτοβουλία που στοχεύει στη δημιουργία
μιας ομοσπονδιακής και ασφαλούς ψηφιακής υποδομής για την Ευρώπη. Δεν είναι ένα
μοναδικό νέφος (\textlatin{cloud}), αλλά ένα οικοσύστημα διαλειτουργικών υπηρεσιών
νέφους και \textlatin{edge} που ακολουθούν κοινές αρχές διαφάνειας, ανοιχτότητας
και ψηφιακής κυριαρχίας~\cite{gaiax2023}.

\subsection{\textlatin{FIWARE Foundation}}
\label{subsec:fiware}

Η \textlatin{FIWARE Foundation} είναι ένας μη κερδοσκοπικός οργανισμός που προωθεί
ανοιχτά πρότυπα και ανοιχτό λογισμικό για τη δημιουργία έξυπνων ψηφιακών λύσεων.
Μεταξύ των κύριων συνεισφορών του στον χώρο των \textlatin{Data Spaces} συγκαταλέγεται
η ανάπτυξη του \textlatin{NGSI-LD API}, ενός προτύπου για την ανταλλαγή πλαισιακών
πληροφοριών (\textlatin{context information}), καθώς και μια σειρά ανοιχτών εργαλείων
για τη δημιουργία \textlatin{Data Spaces}~\cite{fiware2023}.

\subsection{\textlatin{Data Spaces Business Alliance (DSBA)}}
\label{subsec:dsba}

Η \textlatin{Data Spaces Business Alliance (DSBA)} είναι μια κοινή πρωτοβουλία
μεταξύ \textlatin{FIWARE Foundation}, \textlatin{IDSA}, \textlatin{Gaia-X} και
\textlatin{TM Forum}. Στόχος της είναι η εναρμόνιση των τεχνικών προδιαγραφών και
η διασφάλιση της τεχνικής σύγκλισης μεταξύ των διαφόρων οικοσυστημάτων
\textlatin{Data Spaces}~\cite{dsba2023}.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Το Πλαίσιο \textlatin{i4Trust}}
\label{sec:i4trust}
% ------------------------------------------------------------------

Το \textlatin{i4Trust} είναι ένα πλαίσιο (\textlatin{framework}) που αναπτύχθηκε
από τη \textlatin{FIWARE Foundation} σε συνεργασία με το \textlatin{iSHARE} και
στοχεύει στην απλοποίηση της δημιουργίας \textlatin{Data Spaces} βασισμένων στη
τεχνολογία \textlatin{FIWARE}. Το \textlatin{i4Trust} ορίζει έναν συγκεκριμένο τρόπο
υλοποίησης των δομικών στοιχείων ενός \textlatin{Data Space}, χρησιμοποιώντας
ανοιχτά εργαλεία και πρότυπα.

Τα κύρια συστατικά του πλαισίου \textlatin{i4Trust} είναι:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textlatin{iSHARE}:} Ένα πλαίσιο εμπιστοσύνης που ορίζει τον τρόπο
    επαλήθευσης ταυτότητας και εξουσιοδότησης των συμμετεχόντων, με βάση ψηφιακά
    πιστοποιητικά \textlatin{X.509} και \textlatin{JSON Web Tokens (JWT)}.

    \item \textbf{\textlatin{NGSI-LD API}:} Το πρότυπο \textlatin{API} που
    χρησιμοποιείται για την ανταλλαγή δεδομένων μεταξύ των συμμετεχόντων.

    \item \textbf{Πολιτικές Ελέγχου Πρόσβασης βάσει \textlatin{XACML}:} Ο μηχανισμός
    με τον οποίο ορίζονται και εφαρμόζονται οι πολιτικές που καθορίζουν ποιος έχει
    πρόσβαση σε ποια δεδομένα.
\end{itemize}

Το πλαίσιο \textlatin{i4Trust} αποτελεί τη βάση της αρχιτεκτονικής που υλοποιήθηκε
στην παρούσα διπλωματική εργασία, όπως αναλύεται εκτενέστερα στα επόμενα κεφάλαια.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Ρόλοι σε ένα \textlatin{Data Space}}
\label{sec:roles}
% ------------------------------------------------------------------

Σε ένα \textlatin{Data Space} βάσει του πλαισίου \textlatin{i4Trust}/\textlatin{iSHARE},
οι συμμετέχοντες διακρίνονται στους ακόλουθους ρόλους:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Πάροχος Δεδομένων (\textlatin{Data Provider}):} Ο οργανισμός που
    κατέχει τα δεδομένα και τα θέτει διαθέσιμα σε άλλους συμμετέχοντες υπό συγκεκριμένες
    συνθήκες. Στο πλαίσιο της παρούσας εργασίας, ο ρόλος αυτός αντιστοιχεί στον
    οργανισμό με αναγνωριστικό \textlatin{EORI}
    \texttt{EU.EORI.NLPLEGMA}.

    \item \textbf{Καταναλωτής Δεδομένων (\textlatin{Data Consumer}):} Ο οργανισμός που
    αιτείται πρόσβαση στα δεδομένα του παρόχου. Η πρόσβαση παραχωρείται μόνον εφόσον
    υπάρχει έγκυρη πολιτική εξουσιοδότησης. Στην παρούσα εργασία, ο ρόλος αυτός
    αντιστοιχεί στον οργανισμό με αναγνωριστικό \textlatin{EORI}
    \texttt{EU.EORI.NLPLEGMACONSUMER}.

    \item \textbf{Αρχή Εμπιστοσύνης (\textlatin{Trust Anchor} / \textlatin{Satellite}):}
    Ο φορέας που διαχειρίζεται το μητρώο των εγκεκριμένων συμμετεχόντων και
    επαληθεύει την εγκυρότητα των ψηφιακών τους πιστοποιητικών. Στο πλαίσιο
    \textlatin{iSHARE}, ο ρόλος αυτός επιτελείται από τον \textlatin{iSHARE Satellite}.

    \item \textbf{Μητρώο Εξουσιοδότησης (\textlatin{Authorization Registry}):} Ο φορέας
    που αποθηκεύει και διαχειρίζεται τις πολιτικές εξουσιοδότησης
    (\textlatin{delegation policies}) που εκδίδει ο πάροχος δεδομένων. Στην παρούσα
    υλοποίηση, τον ρόλο αυτό επιτελεί ο \textlatin{Keyrock Identity Manager}.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{\textlatin{Data Spaces} έναντι Κεντρικοποιημένων Πλατφορμών}
\label{sec:vs-centralized}
% ------------------------------------------------------------------

Για να γίνει πιο κατανοητό το πλεονέκτημα των \textlatin{Data Spaces}, αξίζει να
συγκριθούν με τις παραδοσιακές κεντρικοποιημένες πλατφόρμες διαμοιρασμού δεδομένων.

Σε μια κεντρικοποιημένη πλατφόρμα, ένας ενδιάμεσος φορέας συγκεντρώνει τα δεδομένα
από πολλούς παρόχους και τα θέτει διαθέσιμα σε καταναλωτές. Ο φορέας αυτός αποτελεί
ενιαίο σημείο αποτυχίας (\textlatin{single point of failure}) αλλά και ενιαίο σημείο
ελέγχου, γεγονός που δημιουργεί εξάρτηση και θέτει ζητήματα εμπιστοσύνης.

Αντίθετα, σε ένα \textlatin{Data Space}:
\begin{itemize}
    \item Τα δεδομένα παραμένουν στις υποδομές του παρόχου και δεν αντιγράφονται
    κεντρικά.
    \item Η εξουσιοδότηση πρόσβασης ελέγχεται από τον ίδιο τον πάροχο μέσω
    πολιτικών που ορίζει ο ίδιος.
    \item Η εμπιστοσύνη βασίζεται σε τεχνικούς μηχανισμούς (ψηφιακά πιστοποιητικά,
    κρυπτογραφικές υπογραφές) και όχι στην εμπιστοσύνη σε έναν μεσάζοντα.
    \item Το σύστημα είναι ανθεκτικό στην αποτυχία ενός κόμβου, καθώς δεν υπάρχει
    κεντρικό σημείο αποτυχίας.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Σύνοψη}
\label{sec:ch2-summary}
% ------------------------------------------------------------------

Στο παρόν κεφάλαιο παρουσιάστηκε το θεωρητικό πλαίσιο των \textlatin{Data Spaces}:
ο ορισμός, οι βασικές αρχές που τους διέπουν, τα αρχιτεκτονικά δομικά στοιχεία
από τα οποία αποτελούνται, καθώς και οι κυριότερες πρωτοβουλίες που τους υποστηρίζουν.
Ιδιαίτερη έμφαση δόθηκε στο πλαίσιο \textlatin{i4Trust}, το οποίο αποτελεί τη βάση
της υλοποίησης που παρουσιάζεται στα επόμενα κεφάλαια, και στους ρόλους που αναλαμβάνουν
οι συμμετέχοντες εντός ενός \textlatin{Data Space}.

Στο επόμενο κεφάλαιο αναλύονται οι τεχνολογίες και τα πρότυπα που χρησιμοποιήθηκαν
για την υλοποίηση του συστήματος, με ιδιαίτερη έμφαση στα \textlatin{JSON Web Tokens},
τα ψηφιακά πιστοποιητικά \textlatin{X.509} και το πλαίσιο \textlatin{iSHARE}.
