\chapter{Τα Δομικά Στοιχεία της Υλοποίησης}
\label{ch:building-blocks}

Στο προηγούμενο κεφάλαιο παρουσιάστηκαν τα πρότυπα και οι τεχνολογίες που
αποτελούν τη θεωρητική βάση. Το παρόν κεφάλαιο εστιάζει στα συγκεκριμένα
εργαλεία ανοιχτού λογισμικού που υλοποιούν αυτά τα πρότυπα.

% ==================================================================
\section{\textlatin{FIWARE Orion-LD Context Broker}}
\label{sec:orion-ld}
% ==================================================================

Ο \textlatin{Orion-LD Context Broker}~\cite{orion-ld2023} είναι μια
υλοποίηση ανοιχτού κώδικα του προτύπου \textlatin{NGSI-LD} που
αναπτύσσεται από το \textlatin{FIWARE Foundation}. Αποτελεί τον κεντρικό
κόμβο αποθήκευσης και διαχείρισης δεδομένων του \textlatin{Data Space}.

Ο \textlatin{Context Broker} δεν είναι μια απλή βάση δεδομένων. Είναι
ένα ενδιάμεσο λογισμικό (\textlatin{middleware}) που διαχειρίζεται
πλαισιακές πληροφορίες (\textlatin{context information}), δηλαδή
πληροφορίες για την τρέχουσα κατάσταση πραγματικών αντικειμένων. Σε
αντίθεση με μια παραδοσιακή βάση δεδομένων, ο \textlatin{Context Broker}:

\begin{itemize}
    \item Κατανοεί τη σημασιολογία των δεδομένων μέσω \textlatin{JSON-LD
    context}.
    \item Υποστηρίζει ερωτήματα βάσει τύπου οντότητας, ιδιοτήτων,
    σχέσεων και χωροχρονικών φίλτρων.
    \item Παρέχει μηχανισμό ειδοποιήσεων (\textlatin{subscriptions}) όπου
    ένας καταναλωτής μπορεί να εγγραφεί για να λαμβάνει αυτόματα
    ειδοποιήσεις όταν αλλάζει μια οντότητα.
    \item Υποστηρίζει χρονικά ερωτήματα (\textlatin{temporal queries})
    μέσω του πεδίου \textlatin{observedAt} των ιδιοτήτων.
\end{itemize}

\subsection{Εσωτερική Αρχιτεκτονική}
\label{subsec:orion-internals}

Ο \textlatin{Orion-LD} είναι γραμμένος σε \textlatin{C/C++} για υψηλή
απόδοση. Εσωτερικά αποθηκεύει τα δεδομένα σε μια βάση
\textlatin{MongoDB}. Η επιλογή της \textlatin{MongoDB} 
αντί μιας σχεσιακής βάσης δεδομένων δεν είναι τυχαία. Τα
\textlatin{NGSI-LD entities} είναι εγγενώς ιεραρχικά αντικείμενα
\textlatin{JSON} χωρίς σταθερό σχήμα, κάτι που ταιριάζει στο μοντέλο
\textlatin{document store} της \textlatin{MongoDB}.

Κατά τη λήψη ενός αιτήματος \textlatin{POST} για δημιουργία οντότητας,
ο \textlatin{Orion-LD}:
\begin{enumerate}
    \item Αναλύει το σώμα \textlatin{JSON-LD} του αιτήματος.
    \item Επιλύει το \textlatin{@context}: αν δοθεί ως \textlatin{URL},
    το κατεβάζει μέσω \textlatin{HTTP} και αντιστοιχίζει τα σύντομα
    ονόματα ιδιοτήτων στα πλήρη \textlatin{URI} τους.
    \item Ελέγχει ότι το \textlatin{id} δεν υπάρχει ήδη (διαφορετικά
    επιστρέφει \textlatin{HTTP 409 Conflict}).
    \item Αποθηκεύει την οντότητα στη \textlatin{MongoDB} με τα πλήρη
    \textlatin{URI} ως ονόματα πεδίων.
    \item Επιστρέφει \textlatin{HTTP 201 Created}.
\end{enumerate}

Αυτή η εσωτερική επέκταση των ονομάτων σε
\textlatin{URI} εξηγεί γιατί, κατά την ανάκτηση οντοτήτων, οι ιδιότητες
εμφανίζονται με πλήρη \textlatin{URI} αντί για τα
σύντομα ονόματα,  εκτός αν παρέχεται
\textlatin{context} στο αίτημα \textlatin{GET}.

Ο \textlatin{Orion-LD} εκθέτει τις ακόλουθες βασικές λειτουργίες στο
μονοπάτι \textlatin{/ngsi-ld/v1/}:

\begin{itemize}
    \item \textlatin{POST /entities}: Δημιουργία νέας οντότητας. Το σώμα
    πρέπει να είναι \textlatin{JSON-LD} (\textlatin{Content-Type:
    application/ld+json}).
    \item \textlatin{GET /entities}: Αναζήτηση οντοτήτων. Υποστηρίζει
    φίλτρα \textlatin{type}, \textlatin{q} (φίλτρο ιδιοτήτων), \textlatin{limit},
    \textlatin{offset}, \textlatin{attrs} (επιλογή ιδιοτήτων).
    \item \textlatin{GET /entities/\{id\}}: Ανάκτηση μεμονωμένης οντότητας.
    \item \textlatin{PATCH /entities/\{id\}/attrs}: Μερική ενημέρωση
    ιδιοτήτων.
    \item \textlatin{DELETE /entities/\{id\}}: Διαγραφή οντότητας.
    \item \textlatin{POST /subscriptions}: Εγγραφή για ειδοποιήσεις
    αλλαγών.
\end{itemize}

\subsection{Ρόλος στο \textlatin{Data Space}}
\label{subsec:orion-role}

Στην παρούσα αρχιτεκτονική, ο \textlatin{Orion-LD} εκτίθεται
\textbf{αποκλειστικά} στο εσωτερικό \textlatin{Docker network}. Η
θύρα \textlatin{1026} δεν είναι προσβάσιμη εξωτερικά. Μοναδικό σημείο
πρόσβασης για εξωτερικούς χρήστες είναι το \textlatin{Kong API Gateway}
(\textlatin{localhost:8000}), το οποίο προωθεί τις αιτήσεις στον
\textlatin{Orion-LD} μόνο μετά από επιτυχή έλεγχο εξουσιοδότησης. Αυτός
ο διαχωρισμός εξασφαλίζει ότι τα δεδομένα δεν μπορούν να προσπελαστούν
παρακάμπτοντας τους μηχανισμούς ασφαλείας.

\subsection{Τεχνικά Χαρακτηριστικά}
\begin{itemize}
    \item Εικόνα \textlatin{Docker}: \textlatin{quay.io/fiware/orion-ld}
    \item Θύρα: \textlatin{1026} (εσωτερικά)
    \item Αποθήκευση: \textlatin{MongoDB}
    \item Γλώσσα: \textlatin{C/C++}
    \item Πρωτόκολλο:\textlatin{NGSI-LD v1}
    (\textlatin{ETSI GS CIM 009})
    \item \textbf{Άδεια:} \textlatin{AGPL-3.0}
\end{itemize}

% ==================================================================
\section{\textlatin{Keyrock Identity Manager}}
\label{sec:keyrock}
% ==================================================================

Ο \textlatin{Keyrock}~\cite{keyrock2023} είναι ένα εργαλείο διαχείρισης
ταυτότητας (\textlatin{Identity Manager}) της \textlatin{FIWARE
Foundation}. Στην παρούσα υλοποίηση επιτελεί ταυτόχρονα δύο ρόλους:
αυτόν του παρόχου ταυτότητας (\textlatin{Identity Provider})
και αυτόν του Μητρώου Εξουσιοδότησης
(\textlatin{Authorization Registry, AR}).

\subsection{Ρόλος ως Πάροχος Ταυτότητας}
\label{subsec:keyrock-idp}

Ο \textlatin{Keyrock} είναι υπεύθυνος για την ταυτοποίηση χρηστών
και οργανισμών. Υποστηρίζει τόσο παραδοσιακή ταυτοποίηση μέσω
ονόματος χρήστη/κωδικού πρόσβασης όσο
και ταυτοποίηση μέσω \textlatin{iSHARE JWT}.

Στη ροή \textlatin{M2M} που χρησιμοποιείται στην παρούσα εργασία, η
ταυτοποίηση λειτουργεί ως εξής:
\begin{enumerate}
    \item Ο καταναλωτής αποστέλλει ένα \textlatin{iSHARE JWT} στο
    \textlatin{endpoint} \textlatin{POST /oauth2/token}.
    \item Ο \textlatin{Keyrock} εξάγει την αλυσίδα πιστοποιητικών
    από το πεδίο \textlatin{x5c} και επαληθεύει ότι η υπογραφή του
    \textlatin{JWT} αντιστοιχεί στο δημόσιο κλειδί του πιστοποιητικού.
    \item Ελέγχει ότι το πιστοποιητικό φέρει την επέκταση
    \textlatin{keyUsage: digitalSignature}. Αυτός ο έλεγχος γίνεται
    στο αρχείο \textlatin{validate\_client\_certificate} και, αν
    αποτύχει, ο \textlatin{Keyrock} επιστρέφει σφάλμα.
    \item Επικοινωνεί με τον \textlatin{iSHARE Satellite} (βλ.
    ενότητα~\ref{sec:satellite}) για να επαληθεύσει ότι ο καταναλωτής
    είναι ενεργός συμμετέχων στο \textlatin{Data Space}.
    \item Αν όλα τα παραπάνω είναι επιτυχή, ο \textlatin{Keyrock}
    δημιουργεί (ή εντοπίζει) μια εσωτερική εγγραφή χρήστη για τον
    καταναλωτή μέσω του μηχανισμού \textlatin{extparticipant}.
\end{enumerate}

\subsection{Ρόλος ως Μητρώο Εξουσιοδότησης }
\label{subsec:keyrock-ar}

Ο \textlatin{Keyrock} αποθηκεύει και εκδίδει τις πολιτικές εκχώρησης
εξουσιοδότησης (\textlatin{delegation policies}). Εκθέτει τρεις σχετικές
διεπαφές:

\begin{itemize}
    \item \textlatin{POST /ar/policy}: Δημιουργεί νέα πολιτική. Δέχεται
    ένα αντικείμενο \textlatin{JSON} με τη δομή
    \textlatin{delegationEvidence} που ορίζει η προδιαγραφή
    \textlatin{iSHARE}. Απαιτεί \textlatin{access token} διαχειριστή
    στην κεφαλίδα \textlatin{Authorization}.
    \item \textlatin{POST /ar/delegation}: Αναζητά πολιτική εκχώρησης για
    ένα συγκεκριμένο ζεύγος υποκειμένου-πόρου. Χρησιμοποιείται από το
    \textlatin{Kong} κατά τον έλεγχο εξουσιοδότησης.
    \item \textlatin{POST /oauth2/token}: Εκτός από ταυτοποίηση, αυτό
    το \textlatin{endpoint} ενσωματώνει αυτόματα τα στοιχεία
    \textlatin{delegation evidence} στο \textlatin{access token} που
    επιστρέφει, εφόσον υπάρχει αντίστοιχη πολιτική.
\end{itemize}

\subsection{Μηχανισμός \textlatin{extparticipant}}
\label{subsec:extparticipant}

Ο μηχανισμός \textlatin{extparticipant} (εξωτερικός συμμετέχων) είναι
ο τρόπος με τον οποίο ο \textlatin{Keyrock} διαχειρίζεται οργανισμούς
που αναγνωρίζονται μέσω \textlatin{iSHARE} αλλά δεν έχουν δημιουργηθεί
χειροκίνητα στη βάση δεδομένων. Την πρώτη φορά που ένας εξωτερικός
οργανισμός υποβάλλει \textlatin{iSHARE JWT}:

\begin{enumerate}
    \item Ο \textlatin{Keyrock} ελέγχει αν υπάρχει ήδη χρήστης με
    αυτό το \textlatin{EORI} στη βάση δεδομένων \textlatin{MySQL}.
    \item Αν δεν υπάρχει, δημιουργεί αυτόματα μια εγγραφή με
    \textlatin{username} = \textlatin{EU.EORI.NLPLEGMACONSUMER} και ένα εσωτερικό
    \textlatin{UUID}.
    \item Αυτό το \textlatin{UUID}
    χρησιμοποιείται στη συνέχεια ως αναγνωριστικό στις πολιτικές
    εκχώρησης. Αυτό είναι κρίσημο γιατί αν η πολιτική
    αποθηκευτεί με αναφορά στο \textlatin{EORI} αντί για το
    \textlatin{UUID}, δεν θα βρεθεί ποτέ κατά τον έλεγχο
    εξουσιοδότησης.
\end{enumerate}

\subsection{Επικοινωνία με τον \textlatin{iSHARE Satellite}}
\label{subsec:keyrock-satellite}

Κατά την ταυτοποίηση ενός εξωτερικού συμμετέχοντα, ο \textlatin{Keyrock}
εκτελεί μια ακολουθία κλήσεων προς τον \textlatin{Satellite}:

\begin{enumerate}
    \item \textlatin{POST /token}: Αποκτά ένα \textlatin{access token}
    για τον εαυτό του (ως \textlatin{EU.EORI.NLPLEGMA}), ώστε να μπορεί
    να ρωτήσει τον \textlatin{Satellite}.
    \item \textlatin{GET /parties?eori=EU.EORI.NLPLEGMACONSUMER}: Ρωτά
    τον \textlatin{Satellite} αν ο καταναλωτής είναι εγγεγραμμένος,
    ενεργός και αν το αποτύπωμα του πιστοποιητικού του ταιριάζει.
    \item Ο \textlatin{Satellite} απαντά με ένα υπογεγραμμένο
    \textlatin{JWT} (\textlatin{parties token}) που βεβαιώνει την
    κατάσταση του συμμετέχοντα.
    \item Ο \textlatin{Keyrock} επαληθεύει την υπογραφή αυτού του
    \textlatin{JWT} χρησιμοποιώντας το δημόσιο κλειδί του
    \textlatin{Satellite}.
\end{enumerate}

\subsection{Τεχνικά Χαρακτηριστικά}
\label{subsec:keyrock-tech}

\begin{itemize}
    \item Εικόνα \textlatin{Docker}: \textlatin{quay.io/fiware/idm}
    \item Θύρα: \textlatin{3007}
    \item Αποθήκευση: \textlatin{MySQL}
    \item Γλώσσα: \textlatin{Node.js}
    \item Αναγνωριστικό \textlatin{EORI}:
    \textlatin{EU.EORI.NLPLEGMA}
    \item Ρόλοι: \textlatin{Identity Provider} +
    \textlatin{Authorization Registry}
    \item Άδεια: \textlatin{MIT}
\end{itemize}

% ==================================================================
\section{\textlatin{iSHARE Satellite}}
\label{sec:satellite}
% ==================================================================

Ο \textlatin{iSHARE Satellite}~\cite{ishare-satellite2023} επιτελεί
τον ρόλο της Αρχής Εμπιστοσύνης (\textlatin{Trust Anchor}) εντός
του \textlatin{Data Space}. Μπορεί να θεωρηθεί ως ο συμβολαιογράφος
του οικοσυστήματος γιατί δεν βλέπει ποτέ τα δεδομένα, αλλά βεβαιώνει ότι
κάθε συμμετέχων είναι αυτός που ισχυρίζεται ότι είναι.

Ο \textlatin{Satellite} εκθέτει τρεις βασικές διεπαφές:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textlatin{POST /token}}: Δέχεται ένα \textlatin{iSHARE
    JWT} και, αφού επαληθεύσει ότι ο εκδότης είναι εγγεγραμμένος
    συμμετέχων, επιστρέφει ένα \textlatin{access token} που μπορεί
    να χρησιμοποιηθεί στις υπόλοιπες κλήσεις. Αυτό το βήμα εξασφαλίζει
    ότι μόνο εγγεγραμμένοι συμμετέχοντες μπορούν να ρωτήσουν τον
    \textlatin{Satellite}.

    \item \textbf{\textlatin{GET /trusted\_list}}: Επιστρέφει τη λίστα
    εμπιστευμένων Αρχών Πιστοποίησης (\textlatin{CA}). Η λίστα αυτή
    περιέχει τα αποτυπώματα (\textlatin{SHA-256 fingerprints}) των
    \textlatin{CA} που ο \textlatin{Satellite} αναγνωρίζει ως
    αξιόπιστες. Όταν ένα συστατικό λαμβάνει
    ένα \textlatin{JWT} με αλυσίδα πιστοποιητικών, ελέγχει αν η
    \textlatin{CA} στην κορυφή της αλυσίδας βρίσκεται σε αυτή
    τη λίστα.

    \item \textbf{\textlatin{GET /parties}}: Επιστρέφει τα στοιχεία
    ενός συγκεκριμένου συμμετέχοντα, φιλτράροντας βάσει \textlatin{EORI},
    κατάστασης (\textlatin{active\_only}) και αποτυπώματος
    πιστοποιητικού (\textlatin{certificate\_subject\_name}). Η
    απόκριση είναι ένα υπογεγραμμένο \textlatin{JWT}
    (\textlatin{parties token}) που βεβαιώνει ότι ο συμμετέχων
    υπάρχει, είναι ενεργός και διαθέτει συγκεκριμένες πιστοποιήσεις
    (\textlatin{certifications}).
\end{itemize}

\subsection{Μητρώο Συμμετεχόντων (\textlatin{Parties Registry})}
\label{subsec:parties-registry}

Κάθε συμμετέχων καταχωρείται στο μητρώο με τα ακόλουθα πεδία:

\begin{itemize}
    \item \textlatin{id}: Το \textlatin{EORI} του οργανισμού.
    \item \textlatin{name}: Περιγραφικό όνομα.
    \item \textlatin{status}: Κατάσταση (\textlatin{Active} ή
    \textlatin{Revoked}).
    \item \textlatin{start\_date} / \textlatin{end\_date}: Περίοδος
    ισχύος της εγγραφής.
    \item \textlatin{crt}: Το πιστοποιητικό \textlatin{X.509}
    του συμμετέχοντα σε μορφή \textlatin{PEM}.
    \item \textlatin{certifications}: Λίστα ρόλων. Ο πάροχος
    φέρει τους ρόλους \textlatin{IdentityProvider} και
    \textlatin{AuthorisationRegistry}, ενώ ο καταναλωτής φέρει τον
    ρόλο \textlatin{ServiceConsumer}.
    \item \textlatin{certificates.certificate\_fingerprint}: Το
    αποτύπωμα \textlatin{SHA-256} του πιστοποιητικού που χρησιμοποιείται
    ως πρόσθετος μηχανισμός επαλήθευσης. Ακόμα και αν ένα
    πιστοποιητικό είναι υπογεγραμμένο από αξιόπιστη \textlatin{CA},
    ελέγχεται ότι το αποτύπωμά του ταιριάζει με αυτό που είναι
    καταχωρημένο στον \textlatin{Satellite}.
\end{itemize}

\subsection{Τεχνικά Χαρακτηριστικά}
\label{subsec:satellite-tech}

Ο \textlatin{Satellite} παραμετροποιείται μέσω του αρχείου
\textlatin{satellite.yml}. Αυτό το αρχείο περιέχει:

\begin{enumerate}
    \item Το αναγνωριστικό \textlatin{EORI} του \textlatin{Satellite}
    (\textlatin{EU.EORI.NLPLEGMA}).
    \item Το ιδιωτικό κλειδί και το πιστοποιητικό του
    \textlatin{Satellite} (χρησιμοποιούνται για την υπογραφή
    των \textlatin{parties tokens} που επιστρέφει).
    \item Τη λίστα \textlatin{trusted\_list} με τα αποτυπώματα
    εμπιστευμένων \textlatin{CA}.
    \item Το μητρώο \textlatin{parties} με τις εγγραφές όλων
    των συμμετεχόντων.
\end{enumerate}

\begin{itemize}
    \item Εικόνα \textlatin{Docker}:
    \textlatin{fiware/ishare-satellite:2.0.2}
    \item Θύρα: \textlatin{8085} (εξωτερικά) / \textlatin{8080}
    (εσωτερικά)
    \item Γλώσσα: \textlatin{Python} (\textlatin{Flask/WSGI})
    \item Αναγνωριστικό \textlatin{EORI}:
    \textlatin{EU.EORI.NLPLEGMA}
    \item Άδεια: \textlatin{Apache 2.0}
\end{itemize}

% ==================================================================
\section{\textlatin{Kong API Gateway}}
\label{sec:kong}
% ==================================================================

Το \textlatin{Kong API Gateway}~\cite{kong2023} είναι ένα ανοιχτού
κώδικα \textlatin{API Gateway} βασισμένο στον \textlatin{Nginx} και
τη γλώσσα \textlatin{Lua}. Στην παρούσα αρχιτεκτονική, αποτελεί το
μοναδικό σημείο εισόδου για τα δεδομένα και επιτελεί τον ρόλο του
Σημείου Επιβολής Πολιτικής (\textlatin{Policy Enforcement Point, PEP}).

Γενικά, ένα \textlatin{API Gateway} παρεμβάλλεται μεταξύ του πελάτη και
των εσωτερικών υπηρεσιών (\textlatin{backend services}). Κάθε αίτηση
περνά πρώτα από το \textlatin{gateway}, το οποίο μπορεί να εφαρμόσει
ελέγχους ασφαλείας, μετασχηματισμούς, περιορισμούς ρυθμού
(\textlatin{rate limiting}) και καταγραφή (\textlatin{logging}) πριν
προωθήσει ή απορρίψει το αίτημα. Στην παρούσα υλοποίηση, το \textlatin{Kong} δέχεται αιτήσεις στη
θύρα \textlatin{8000} και τις προωθεί στον \textlatin{Orion-LD}
(θύρα \textlatin{1026}) μόνο εφόσον ο αιτών έχει εξουσιοδοτηθεί.

Το \textlatin{Kong} υποστηρίζει δύο λειτουργίες: με βάση δεδομένων
(\textlatin{PostgreSQL}) ή χωρίς (\textlatin{DB-less}). Στην παρούσα
υλοποίηση χρησιμοποιείται η λειτουργία \textlatin{DB-less}, όπου
ολόκληρη η παραμετροποίηση φορτώνεται από ένα δηλωτικό αρχείο
\textlatin{YAML} (\textlatin{kong.yml}) κατά την εκκίνηση. Έτσι η εκκίνησή του είναι 
τχαύτερη και η παραμετροποίηση του είναι αναπαραγώγιμη.

\subsection{Το \textlatin{Plugin} \textlatin{ngsi-ishare-policies}}
\label{subsec:kong-plugin}

Η κεντρική λειτουργικότητα ελέγχου πρόσβασης παρέχεται μέσω του
\textlatin{plugin} \textlatin{ngsi-ishare-policies}~\cite{kong-ngsi-plugin2023},
το οποίο αναπτύχθηκε ειδικά για \textlatin{FIWARE Data Spaces} βάσει του
\textlatin{iSHARE}. Το \textlatin{plugin} γράφτηκε σε \textlatin{Lua}
και εκτελεί τα ακόλουθα βήματα για κάθε εισερχόμενο αίτημα:

\begin{enumerate}
    \item Εξαγωγή \textlatin{token}: Αναζητά την κεφαλίδα
    \textlatin{Authorization: Bearer <token>}. Αν δεν υπάρχει, επιστρέφει
    \textlatin{HTTP 401 Unauthorized} αμέσως.

    \item Αποκωδικοποίηση \textlatin{JWT}: Αποκωδικοποιεί
    το \textlatin{JWT} και εξάγει την αλυσίδα πιστοποιητικών
    \textlatin{X.509} από το πεδίο \textlatin{x5c} της επικεφαλίδας.

    \item Επαλήθευση υπογραφής: Χρησιμοποιεί τη βιβλιοθήκη
    \textlatin{lua-resty-jwt} για να επαληθεύσει ότι η υπογραφή του
    \textlatin{JWT} αντιστοιχεί στο δημόσιο κλειδί του πρώτου
    πιστοποιητικού στην αλυσίδα.

    \item Επαλήθευση αλυσίδας εμπιστοσύνης: Αυθεντικοποιεί
    τον εαυτό του στον \textlatin{Satellite} (\textlatin{POST /token})
    και λαμβάνει τη λίστα εμπιστευμένων \textlatin{CA}
    (\textlatin{GET /trusted\_list}). Ελέγχει ότι το αποτύπωμα της
    \textlatin{CA} στην αλυσίδα βρίσκεται στη λίστα.

    \item Έλεγχος εκδότη (\textlatin{iss}): Εξετάζει αν ο
    εκδότης του \textlatin{token} ταυτίζεται με τον τοπικό πάροχο
    (\textlatin{EU.EORI.NLPLEGMA}). Αν ναι, η πρόσβαση επιτρέπεται
    χωρίς περαιτέρω έλεγχο αφού ο πάροχος έχει πλήρη πρόσβαση στα
    δικά του δεδομένα.

    \item Έλεγχος \textlatin{delegation} (μόνο για τρίτους):
    Αν ο εκδότης δεν είναι ο τοπικός πάροχος, το \textlatin{plugin}
    αναζητά πεδίο \textlatin{delegationEvidence} εντός του
    \textlatin{token}. Αντιπαραβάλλει τον τύπο πόρου, τα
    αναγνωριστικά και τις ενέργειες του αιτήματος με αυτά που
    ορίζει η πολιτική. Αν δεν ταιριάζουν, επιστρέφει
    \textlatin{HTTP 401} με μήνυμα
    \textlatin{«None of the delivered policies matched a required
    policy for this action»}.

    \item Προώθηση: Αν ο έλεγχος είναι επιτυχής, το
    αίτημα προωθείται στον \textlatin{Orion-LD}.
\end{enumerate}

\subsection{Τεχνικά Χαρακτηριστικά}
\label{subsec:kong-tech}

Η παραμετροποίηση του \textlatin{plugin} γίνεται στο τμήμα
\textlatin{plugins} του αρχείου \textlatin{kong.yml} και χωρίζεται σε
τρεις ενότητες:

\begin{itemize}
    \item \textlatin{jws}: Περιέχει τα στοιχεία που χρειάζεται
    το \textlatin{Kong} για να υπογράφει τα δικά του \textlatin{JWT}
    κατά την επικοινωνία με τον \textlatin{Satellite}. Συγκεκριμένα,
    ορίζεται το αναγνωριστικό \textlatin{EORI} του παρόχου
    (\textlatin{identifier}), η διαδρομή προς το ιδιωτικό κλειδί σε
    μορφή \textlatin{PKCS\#1} (\textlatin{private\_key}), η διαδρομή
    προς το πιστοποιητικό ρίζας (\textlatin{root\_ca\_file}) και η
    αλυσίδα πιστοποιητικών σε \textlatin{Base64} (\textlatin{x5c}).

    \item \textlatin{satellite}: Ορίζει πού βρίσκεται ο
    \textlatin{iSHARE Satellite} ώστε το \textlatin{Kong} να μπορεί
    να επικοινωνεί μαζί του για επαλήθευση εμπιστοσύνης. Περιλαμβάνει
    τη διεύθυνση του \textlatin{Satellite}
    (\textlatin{host: http://ishare-satellite:8080}), το μονοπάτι για
    απόκτηση \textlatin{token} (\textlatin{token\_endpoint: /token})
    και το μονοπάτι για λήψη της λίστας εμπιστευμένων \textlatin{CA}
    (\textlatin{trusted\_list\_endpoint: /trusted\_list}).

    \item \textlatin{ar}: Ορίζει πού βρίσκεται το Μητρώο
    Εξουσιοδότησης (\textlatin{Keyrock}) ώστε το \textlatin{Kong}
    να μπορεί να αναζητά πολιτικές εκχώρησης. Περιλαμβάνει τη
    διεύθυνση του \textlatin{Keyrock}
    (\textlatin{host: http://fiware-keyrock:3007}), το μονοπάτι για
    απόκτηση \textlatin{token}
    (\textlatin{token\_endpoint: /oauth2/token}) και το μονοπάτι για
    αναζήτηση πολιτικών
    (\textlatin{delegation\_endpoint: /ar/delegation}).
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Εικόνα \textlatin{Docker}:
    \textlatin{quay.io/fiware/kong:0.5.4}
    \item Θύρες: \textlatin{8000} (\textlatin{proxy}),
    \textlatin{8001} (\textlatin{admin API})
    \item Γλώσσα: \textlatin{Lua} (πάνω σε \textlatin{Nginx})
    \item Λειτουργία: \textlatin{DB-less}
    \item Αναγνωριστικό \textlatin{EORI}:
    \textlatin{EU.EORI.NLPLEGMA}
    \item Άδεια: \textlatin{Apache 2.0}
\end{itemize}

% ==================================================================
\section{\textlatin{DSBA Policy Decision Point (DSBA-PDP)}}
\label{sec:dsba-pdp}
% ==================================================================

Ο \textlatin{DSBA-PDP}~\cite{dsba-pdp2023} είναι μια υλοποίηση
ανοιχτού κώδικα του ρόλου \textlatin{Policy Decision Point (PDP)}
σύμφωνα με τις προδιαγραφές του \textlatin{Data Spaces Business
Alliance (DSBA)}.

Ο \textlatin{PDP} δέχεται ερωτήματα της μορφής «ο χρήστης Χ μπορεί
να εκτελέσει την ενέργεια Ψ στον πόρο Ζ;» και αποφασίζει
\textlatin{Permit} ή \textlatin{Deny} βάσει των πολιτικών που
ανακτά από τον \textlatin{Keyrock AR} και τις πληροφορίες εμπιστοσύνης
από τον \textlatin{Satellite}. Στην παρούσα υλοποίηση, η βασική λογική αξιολόγησης πολιτικών
υλοποιείται εντός του \textlatin{Kong plugin} \textlatin{ngsi-ishare-policies}.
Ο \textlatin{DSBA-PDP} λειτουργεί παράλληλα και μπορεί να
χρησιμοποιηθεί για πιο σύνθετα σενάρια αξιολόγησης πολιτικών,
όπως πολιτικές βάσει \textlatin{Verifiable Credentials}, που
ξεφεύγουν από το πεδίο εφαρμογής αυτής της εργασίας.

\subsection{Τεχνικά Χαρακτηριστικά}
\label{subsec:pdp-tech}

\begin{itemize}
    \item Εικόνα \textlatin{Docker}:
    \textlatin{quay.io/fiware/dsba-pdp:latest}
    \item Θύρα: \textlatin{8080}
    \item Γλώσσα: \textlatin{Java}
    \item Άδεια: \textlatin{Apache 2.0}
\end{itemize}

% ==================================================================
\section{Βάσεις Δεδομένων}
\label{sec:databases}
% ==================================================================

Η υλοποίηση χρησιμοποιεί δύο βάσεις δεδομένων που εξυπηρετούν
εντελώς διαφορετικές ανάγκες.

Η \textlatin{MongoDB} χρησιμοποιείται από τον
\textlatin{Orion-LD} για την αποθήκευση οντοτήτων \textlatin{NGSI-LD}.
Ως βάση δεδομένων εγγράφων (\textlatin{document store}), η
\textlatin{MongoDB} αποθηκεύει δεδομένα ως αντικείμενα
\textlatin{JSON}/\textlatin{BSON} χωρίς να απαιτεί σταθερό σχήμα.
Αυτό ταιριάζει στο μοντέλο \textlatin{NGSI-LD}, όπου κάθε
οντότητα μπορεί να έχει διαφορετικές ιδιότητες ανάλογα με τον
τύπο της.

Η \textlatin{MySQL} χρησιμοποιείται από τον
\textlatin{Keyrock} για την αποθήκευση:
\begin{itemize}
    \item Λογαριασμών χρηστών (εσωτερικών και εξωτερικών
    \textlatin{iSHARE} συμμετεχόντων).
    \item Εφαρμογών \textlatin{OAuth 2.0} (\textlatin{client\_id},
    \textlatin{client\_secret}).
    \item Πολιτικών εκχώρησης εξουσιοδότησης
    (\textlatin{delegation policies}).
    \item Ρόλων και αδειών πρόσβασης.
\end{itemize}

Η \textlatin{MySQL} εκτίθεται στη θύρα \textlatin{3307} (αντί της
προεπιλεγμένης \textlatin{3306}) για αποφυγή σύγκρουσης με τυχόν
τοπικές εγκαταστάσεις.

