\chapter{Το \textlatin{Plegma Dataset} και το Μοντέλο Δεδομένων \textlatin{NGSI-LD}}
\label{ch:dataset}

Το παρόν κεφάλαιο παρουσιάζει αναλυτικά το \textlatin{Plegma Dataset} που
χρησιμοποιήθηκε ως πηγή δεδομένων για το \textlatin{Plegma Data Space}, καθώς
και τον τρόπο με τον οποίο τα δεδομένα αυτά αναπαρίστανται σε μορφή
\textlatin{NGSI-LD}. Ο στόχος είναι να γίνει κατανοητό, μέσα από πρακτικά
παραδείγματα, πώς το \textlatin{NGSI-LD} μοντελοποιεί πραγματικά δεδομένα
και πώς οι σχέσεις μεταξύ οντοτήτων επιτρέπουν πλούσια σημασιολογική
έκφραση.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Το \textlatin{Plegma Dataset}}
\label{sec:plegma-dataset}
% ------------------------------------------------------------------

Το \textlatin{Plegma Dataset}~\cite{plegma2024} είναι μια ανοιχτή συλλογή
μετρήσεων κατανάλωσης ενέργειας και περιβαλλοντικών παραμέτρων από 13
νοικοκυριά στην Ελλάδα. Δημοσιεύτηκε από το \textlatin{University of
Strathclyde} και διατίθεται ελεύθερα για ερευνητικούς σκοπούς.

\subsection{Περιεχόμενο του \textlatin{Dataset}}
\label{subsec:dataset-content}

Το \textlatin{dataset} περιλαμβάνει δεδομένα που συλλέχθηκαν σε διάστημα
περίπου 15 μηνών (Ιούλιος 2022 -- Σεπτέμβριος 2023) με χρονική ανάλυση ενός
λεπτού. Για κάθε νοικοκυριό διατίθενται:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ηλεκτρολογικές μετρήσεις} (\texttt{Electric\_data/}): Ολική
    ενεργός ισχύς (\textlatin{P\_agg} σε \textlatin{W}), τάση (\textlatin{V}),
    ρεύμα (\textlatin{A}) και ισχύς ανά συσκευή (κλιματιστικά, ψυγείο,
    πλυντήριο, θερμοσίφωνας).
    \item \textbf{Περιβαλλοντικές μετρήσεις} (\texttt{Environmental\_data/}):
    Εσωτερική και εξωτερική θερμοκρασία (°C) και υγρασία (\%).
    \item \textbf{Μεταδεδομένα κτιρίου} (\texttt{appliances\_metadata.csv},
    \texttt{houses\_metadata.xlsx}): Χαρακτηριστικά κτιρίου, σύστημα θέρμανσης,
    έτος κατασκευής, αριθμός δωματίων, κατάσταση ένοικου.
    \item \textbf{Δημογραφικά στοιχεία}: Ανωνυμοποιημένα σωκοδημογραφικά
    δεδομένα του νοικοκύρη (ηλικιακή ομάδα, εκπαιδευτικό επίπεδο, εισόδημα).
\end{itemize}

\subsection{Κλίμακα Δεδομένων}
\label{subsec:dataset-scale}

Για 13 νοικοκυριά, μετρήσεις ανά λεπτό, σε διάστημα 15 μηνών, ο συνολικός
όγκος ανέρχεται σε περίπου 8,1 εκατομμύρια χρονοσφραγίδες ανά τύπο μέτρησης.
Στα πλαίσια της παρούσας εργασίας, φορτώθηκαν δεδομένα από ένα νοικοκυριό
(\textlatin{House01}) για τον μήνα Ιούλιο 2022, με \textlatin{limit=10} εγγραφές
για λόγους επίδειξης.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Σχεδίαση του Μοντέλου Δεδομένων \textlatin{NGSI-LD}}
\label{sec:data-model-design}
% ------------------------------------------------------------------

Η αναπαράσταση του \textlatin{Plegma Dataset} σε \textlatin{NGSI-LD} απαιτεί
τη μοντελοποίηση των δεδομένων ως αλληλοσυνδεόμενες οντότητες. Σχεδιάστηκαν
πέντε τύποι οντοτήτων που αντανακλούν τη φυσική δομή του \textlatin{dataset}.

\subsection{Η Φιλοσοφία του \textlatin{NGSI-LD}}
\label{subsec:ngsi-ld-philosophy}

Σε αντίθεση με μια σχεσιακή βάση δεδομένων ή ένα απλό \textlatin{JSON} έγγραφο,
το \textlatin{NGSI-LD} μοντελοποιεί τον κόσμο ως ένα γράφο οντοτήτων
συνδεδεμένων μέσω \textlatin{Σχέσεων} (\textlatin{Relationships}). Κάθε
οντότητα χαρακτηρίζεται από:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ιδιότητες (\textlatin{Properties})}: Μετρήσιμα χαρακτηριστικά
    με τιμή, μονάδα μέτρησης και χρονοσφραγίδα.
    \item \textbf{Σχέσεις (\textlatin{Relationships})}: Συνδέσεις με άλλες
    οντότητες μέσω \textlatin{URI}.
    \item \textbf{\textlatin{Context}}: Αντιστοίχιση ονομάτων ιδιοτήτων σε
    παγκόσμια \textlatin{URI} (\textlatin{Linked Data}).
\end{itemize}

\subsection{Επισκόπηση Οντοτήτων}
\label{subsec:entities-overview}

Οι πέντε τύποι οντοτήτων και οι σχέσεις τους αποτυπώνονται στο ακόλουθο
γράφο:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Γράφος σχέσεων οντοτήτων \textlatin{Plegma Data Space}.}]
Building ──hasOccupant──> Person
   |
   └──hasAppliance──> Device (x5: ac_1, ac_2, boiler, fridge, washing_machine)

HouseholdElectricMeasurement ──refBuilding──> Building
EnvironmentalMeasurement     ──refBuilding──> Building
\end{lstlisting}

Οι στατικές οντότητες (\texttt{Building}, \texttt{Person}, \texttt{Device})
δημιουργούνται \textbf{μία φορά} ανά νοικοκυριό και περιγράφουν σταθερά
χαρακτηριστικά. Οι χρονοσειρές
(\texttt{HouseholdElectricMeasurement}, \texttt{EnvironmentalMeasurement})
δημιουργούνται \textbf{μία φορά ανά χρονοσφραγίδα} και αναφέρονται στο
αντίστοιχο κτίριο μέσω \textlatin{Relationship}.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Οντότητα \texttt{Building}}
\label{sec:entity-building}
% ------------------------------------------------------------------

Η οντότητα \texttt{Building} αναπαριστά ένα νοικοκυριό και αποθηκεύει
τα στατικά μεταδεδομένα του. Εμπνέεται από το επίσημο μοντέλο
\textlatin{smart-data-models/dataModel.Building}.

\subsection{Παράδειγμα Οντότητας}
\label{subsec:building-example}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Οντότητα \texttt{Building} για το \textlatin{House01} σε \textlatin{NGSI-LD}.}]
{
  "id": "urn:ngsi-ld:Building:House01",
  "type": "https://plegma.example.org/vocab#Building",

  "https://smartdatamodels.org/dataModel.Weather/category": {
    "type": "Property",
    "value": ["residential", "apartment"]
  },
  "dateOfConstruction": {
    "type": "Property",
    "value": "1950/1970"
  },
  "numberOfRooms": {
    "type": "Property",
    "value": 3
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#occupancyStatus": {
    "type": "Property",
    "value": "renter"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#heatingSystem": {
    "type": "Property",
    "value": ["radiatorOil", "airConditioner"]
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#waterHeaterType": {
    "type": "Property",
    "value": "electricBoiler"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#hasSolarPanels": {
    "type": "Property",
    "value": false
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#hasOccupant": {
    "type": "Relationship",
    "object": "urn:ngsi-ld:Person:House01:Occupant"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#hasAppliance": {
    "type": "Relationship",
    "object": [
      "urn:ngsi-ld:Device:House01:ac_1",
      "urn:ngsi-ld:Device:House01:ac_2",
      "urn:ngsi-ld:Device:House01:boiler",
      "urn:ngsi-ld:Device:House01:fridge",
      "urn:ngsi-ld:Device:House01:washing_machine"
    ]
  },
  "@context": "https://example.org/plegma-context.jsonld"
}
\end{lstlisting}

\subsection{Αξιοσημείωτα Σημεία}
\label{subsec:building-notes}

Αξίζει να παρατηρηθούν τα εξής:
\begin{itemize}
    \item Η ιδιότητα \texttt{hasAppliance} είναι \textbf{Σχέση} τύπου
    \textlatin{Relationship} και δείχνει σε ένα \textbf{σύνολο} από
    \textlatin{Device URI}. Αυτό επιτρέπει ερωτήματα όπως «ποιες συσκευές
    ανήκουν σε αυτό το κτίριο» χωρίς να χρειαστεί \textlatin{JOIN} ή
    εξωτερική αναζήτηση.
    \item Οι ιδιότητες που ανήκουν στο \textlatin{Plegma} προσαρτώνται με
    το \textlatin{namespace} \texttt{https://plegma.example.org/vocab\#},
    ενώ οι κοινές ιδιότητες (π.χ. \texttt{category}) χρησιμοποιούν τον
    κοινό \textlatin{namespace} \textlatin{smart-data-models}.
    \item Το αναγνωριστικό (\texttt{id}) ακολουθεί το πρότυπο
    \texttt{urn:ngsi-ld:\{EntityType\}:\{HouseXX\}}.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Οντότητα \texttt{Device}}
\label{sec:entity-device}
% ------------------------------------------------------------------

Η οντότητα \texttt{Device} αναπαριστά μια μετρούμενη οικιακή συσκευή.
Δημιουργούνται πέντε \texttt{Device} οντότητες ανά νοικοκυριό, μία για κάθε
συσκευή που καταγράφεται στο \textlatin{dataset} (δύο κλιματιστικά,
θερμοσίφωνας, ψυγείο, πλυντήριο).

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Οντότητα \texttt{Device} για το κλιματιστικό \textlatin{ac\_1}.}]
{
  "id": "urn:ngsi-ld:Device:House01:ac_1",
  "type": "https://plegma.example.org/vocab#Device",

  "category": {
    "type": "Property",
    "value": ["hvac"]
  },
  "controlledProperty": {
    "type": "Property",
    "value": ["power"]
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#applianceType": {
    "type": "Property",
    "value": "airConditioner"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#ratedWattage": {
    "type": "Property",
    "value": 1800,
    "unitCode": "WTT"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#detectionThreshold": {
    "type": "Property",
    "value": 50,
    "unitCode": "WTT"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#installedIn": {
    "type": "Relationship",
    "object": "urn:ngsi-ld:Building:House01"
  },
  "@context": "https://example.org/plegma-context.jsonld"
}
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Οντότητα \texttt{HouseholdElectricMeasurement}}
\label{sec:entity-electric}
% ------------------------------------------------------------------

Η οντότητα \texttt{HouseholdElectricMeasurement} αναπαριστά ένα στιγμιότυπο
ηλεκτρολογικών μετρήσεων από τον έξυπνο μετρητή ενός νοικοκυριού. Είναι η
πιο πυκνή οντότητα του \textlatin{dataset} — μία ανά λεπτό ανά νοικοκυριό.

\subsection{Παράδειγμα Οντότητας}
\label{subsec:electric-example}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Οντότητα \texttt{HouseholdElectricMeasurement} για \textlatin{House01}.}]
{
  "id": "urn:ngsi-ld:HouseholdElectricMeasurement:House01:2022-07-15T00:00:00Z",
  "type": "https://plegma.example.org/vocab#HouseholdElectricMeasurement",

  "https://smartdatamodels.org/dateObserved": {
    "type": "Property",
    "value": { "@type": "DateTime", "@value": "2022-07-15T00:00:00Z" }
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#activePower": {
    "type": "Property",
    "value": 121.542,
    "unitCode": "WTT",
    "observedAt": "2022-07-15T00:00:00.000Z"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#phaseVoltage": {
    "type": "Property",
    "value": 236.83,
    "unitCode": "VLT",
    "observedAt": "2022-07-15T00:00:00.000Z"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#current": {
    "type": "Property",
    "value": 0.624,
    "unitCode": "AMP",
    "observedAt": "2022-07-15T00:00:00.000Z"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#appliancePower": {
    "type": "Property",
    "value": {
      "ac_1": 0,
      "ac_2": 2.033,
      "boiler": 0,
      "fridge": 45.2,
      "washing_machine": 0
    },
    "unitCode": "WTT",
    "observedAt": "2022-07-15T00:00:00.000Z"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#dataQualityIssue": {
    "type": "Property",
    "value": false
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#refBuilding": {
    "type": "Relationship",
    "object": "urn:ngsi-ld:Building:House01"
  },
  "@context": "https://example.org/plegma-context.jsonld"
}
\end{lstlisting}

\subsection{Σχεδιαστική Επιλογή: \texttt{appliancePower} ως Λεξικό}
\label{subsec:appliance-power-design}

Η ισχύς ανά συσκευή αποθηκεύεται ως \textbf{ένα} αντικείμενο
\texttt{appliancePower} με τιμή λεξικού (π.χ. \texttt{\{"ac\_1": 0, "fridge":
45.2, ...\}}), αντί να δημιουργείται ξεχωριστή οντότητα για κάθε συσκευή ανά
χρονοσφραγίδα. Η επιλογή αυτή βασίστηκε στα εξής κριτήρια:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Κλιμάκωση}: Η δημιουργία ξεχωριστών οντοτήτων ανά συσκευή
    ανά λεπτό θα αύξανε τον αριθμό οντοτήτων κατά 5 φορές ($\approx$3,4
    εκατομμύρια αντί για $\approx$560 χιλιάδες ανά μήνα για 13 νοικοκυριά),
    χωρίς ουσιαστικό πλεονέκτημα για τα ερωτήματα του παρόντος
    \textlatin{Data Space}.
    \item \textbf{Σημασιολογικός Σύνδεσμος}: Το κλειδί του λεξικού (π.χ.
    \texttt{ac\_1}) αντιστοιχεί άμεσα στο επίθημα του \textlatin{URI} της
    αντίστοιχης \texttt{Device} οντότητας
    (\texttt{urn:ngsi-ld:Device:House01:ac\_1}), διατηρώντας τη σημασιολογική
    σύνδεση χωρίς επιπλέον οντότητες.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Οντότητα \texttt{EnvironmentalMeasurement}}
\label{sec:entity-environmental}
% ------------------------------------------------------------------

Η οντότητα \texttt{EnvironmentalMeasurement} αναπαριστά ένα στιγμιότυπο
περιβαλλοντικών μετρήσεων. Εμπνέεται από το μοντέλο
\textlatin{smart-data-models/dataModel.Weather/WeatherObserved} αλλά διακρίνει
μεταξύ εσωτερικών και εξωτερικών μετρήσεων.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Οντότητα \texttt{EnvironmentalMeasurement} για \textlatin{House01}.}]
{
  "id": "urn:ngsi-ld:EnvironmentalMeasurement:House01:2022-07-15T00:00:00Z",
  "type": "https://plegma.example.org/vocab#EnvironmentalMeasurement",

  "https://smartdatamodels.org/dateObserved": {
    "type": "Property",
    "value": { "@type": "DateTime", "@value": "2022-07-15T00:00:00Z" }
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#indoorTemperature": {
    "type": "Property",
    "value": 27.4,
    "unitCode": "CEL",
    "observedAt": "2022-07-15T00:00:00.000Z"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#indoorHumidity": {
    "type": "Property",
    "value": 32,
    "unitCode": "P1",
    "observedAt": "2022-07-15T00:00:00.000Z"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#outdoorTemperature": {
    "type": "Property",
    "value": 34.1,
    "unitCode": "CEL",
    "observedAt": "2022-07-15T00:00:00.000Z"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#outdoorHumidity": {
    "type": "Property",
    "value": 40,
    "unitCode": "P1",
    "observedAt": "2022-07-15T00:00:00.000Z"
  },
  "https://plegma.example.org/vocab#refBuilding": {
    "type": "Relationship",
    "object": "urn:ngsi-ld:Building:House01"
  },
  "@context": "https://example.org/plegma-context.jsonld"
}
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Το \textlatin{JSON-LD Context} του \textlatin{Plegma}}
\label{sec:plegma-context}
% ------------------------------------------------------------------

Ένα κρίσιμο στοιχείο του \textlatin{NGSI-LD} είναι το \textlatin{context}
(\texttt{@context}), το οποίο αντιστοιχίζει τα σύντομα ονόματα των
ιδιοτήτων σε παγκόσμια \textlatin{URI}. Αυτό επιτρέπει στους αναγνώστες
να κατανοούν τη σημασία κάθε ιδιότητας ανεξάρτητα από τον οργανισμό που τη
δημοσίευσε — η βάση της διαλειτουργικότητας \textlatin{Linked Data}.

\subsection{Δομή του \textlatin{Context}}
\label{subsec:context-structure}

Το αρχείο \texttt{plegma-context.jsonld} ορίζει τρία επίπεδα:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Εισαγωγή επίσημων \textlatin{context}}: Ο \textlatin{Plegma
    context} εισάγει πρώτα τα επίσημα \textlatin{context} της
    \textlatin{ETSI} (\textlatin{NGSI-LD core}) και των
    \textlatin{smart-data-models}, κληρονομώντας τον ορισμό κοινών
    ιδιοτήτων όπως \texttt{dateObserved}, \texttt{location} κ.λπ.

    \item \textbf{\textlatin{Namespace} \texttt{plegma:}}: Ορίζεται μια
    σύντομη αναφορά στο \textlatin{namespace} του \textlatin{Plegma}:
\begin{lstlisting}[language=bash]
"plegma": "https://plegma.example.org/vocab#"
\end{lstlisting}

    \item \textbf{Αντιστοίχιση Ιδιοτήτων}: Κάθε ιδιότητα που ορίζεται
    στα \textlatin{schemas} αντιστοιχίζεται σε ένα \textlatin{URI}:
\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Απόσπασμα \textlatin{context} αντιστοίχισης ιδιοτήτων.}]
{
  "@context": {
    "plegma": "https://plegma.example.org/vocab#",
    "Building":  "plegma:Building",
    "Device":    "plegma:Device",
    "HouseholdElectricMeasurement": "plegma:HouseholdElectricMeasurement",
    "EnvironmentalMeasurement": "plegma:EnvironmentalMeasurement",
    "activePower":    { "@id": "plegma:activePower",    "@type": "@id" },
    "phaseVoltage":   { "@id": "plegma:phaseVoltage",   "@type": "@id" },
    "appliancePower": { "@id": "plegma:appliancePower"  },
    "indoorTemperature":  { "@id": "plegma:indoorTemperature"  },
    "indoorHumidity":     { "@id": "plegma:indoorHumidity"     },
    "outdoorTemperature": { "@id": "plegma:outdoorTemperature" },
    "outdoorHumidity":    { "@id": "plegma:outdoorHumidity"    },
    "refBuilding":    { "@id": "plegma:refBuilding", "@type": "@id" },
    "hasOccupant":    { "@id": "plegma:hasOccupant", "@type": "@id" },
    "hasAppliance":   { "@id": "plegma:hasAppliance", "@type": "@id" }
  }
}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\subsection{Πρόσβαση στο \textlatin{Context} από τον \textlatin{Orion-LD}}
\label{subsec:context-access}

Ο \textlatin{Orion-LD} απαιτεί το \textlatin{context} να είναι προσβάσιμο
μέσω \textlatin{HTTP} κατά τη δημιουργία οντοτήτων. Αυτό επιτρέπει στον
\textlatin{broker} να επιλύσει τα ονόματα ιδιοτήτων στα πλήρη
\textlatin{URI} τους εσωτερικά. Στη διάρκεια της επίδειξης, χρησιμοποιήθηκε
το επίσημο \textlatin{context} των \textlatin{smart-data-models}:

\begin{lstlisting}[language=bash]
CONTEXT_URL = "https://raw.githubusercontent.com/smart-data-models/
               dataModel.Energy/master/context.jsonld"
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Αντιστοίχιση \textlatin{CSV} σε \textlatin{NGSI-LD}}
\label{sec:csv-mapping}
% ------------------------------------------------------------------

Ο Πίνακας~\ref{tab:electric-mapping} παρουσιάζει την αντιστοίχιση μεταξύ
στηλών \textlatin{CSV} και ιδιοτήτων \textlatin{NGSI-LD} για τα ηλεκτρολογικά
δεδομένα.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Αντιστοίχιση στηλών \textlatin{CSV} σε ιδιότητες \textlatin{NGSI-LD} (ηλεκτρολογικά δεδομένα).}
\label{tab:electric-mapping}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\textbf{Στήλη \textlatin{CSV}} & \textbf{Ιδιότητα \textlatin{NGSI-LD}} & \textbf{Μονάδα} & \textbf{Τύπος} \\
\hline
\texttt{timestamp} & \texttt{dateObserved} & — & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{P\_agg} & \texttt{plegma:activePower} & W & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{V} & \texttt{plegma:phaseVoltage} & V & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{A} & \texttt{plegma:current} & A & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{ac\_1} & \texttt{plegma:appliancePower.ac\_1} & W & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{ac\_2} & \texttt{plegma:appliancePower.ac\_2} & W & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{boiler} & \texttt{plegma:appliancePower.boiler} & W & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{fridge} & \texttt{plegma:appliancePower.fridge} & W & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{washing\_machine} & \texttt{plegma:appliancePower.washing\_machine} & W & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{issues} & \texttt{plegma:dataQualityIssue} & — & \textlatin{Property (bool)} \\
\hline
— & \texttt{plegma:refBuilding} & — & \textlatin{Relationship} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Αντιστοίχιση στηλών \textlatin{CSV} σε ιδιότητες \textlatin{NGSI-LD} (περιβαλλοντικά δεδομένα).}
\label{tab:env-mapping}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\textbf{Στήλη \textlatin{CSV}} & \textbf{Ιδιότητα \textlatin{NGSI-LD}} & \textbf{Μονάδα} & \textbf{Τύπος} \\
\hline
\texttt{timestamp} & \texttt{dateObserved} & — & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{internal\_temperature} & \texttt{plegma:indoorTemperature} & °C & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{internal\_humidity} & \texttt{plegma:indoorHumidity} & \% & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{external\_temperature} & \texttt{plegma:outdoorTemperature} & °C & \textlatin{Property} \\
\hline
\texttt{external\_humidity} & \texttt{plegma:outdoorHumidity} & \% & \textlatin{Property} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Σύνοψη}
\label{sec:ch-dataset-summary}
% ------------------------------------------------------------------

Στο παρόν κεφάλαιο παρουσιάστηκε αναλυτικά το \textlatin{Plegma Dataset}
και ο τρόπος αναπαράστασής του σε μορφή \textlatin{NGSI-LD}. Τα βασικά
σημεία που αξίζει να επισημανθούν είναι:

\begin{itemize}
    \item Το \textlatin{NGSI-LD} μοντελοποιεί δεδομένα ως αλληλοσυνδεόμενες
    οντότητες με σαφή διάκριση μεταξύ \textlatin{Properties} (μετρήσιμα
    χαρακτηριστικά) και \textlatin{Relationships} (συνδέσεις μεταξύ
    οντοτήτων).
    \item Ο διαχωρισμός σε πέντε τύπους οντοτήτων αντανακλά τη φυσική δομή
    του \textlatin{dataset} και επιτρέπει εκφραστικά ερωτήματα που δεν θα
    ήταν δυνατά με ενιαία αναπαράσταση.
    \item Το \textlatin{JSON-LD context} είναι ο μηχανισμός που μετατρέπει
    ένα απλό \textlatin{JSON} έγγραφο σε \textlatin{Linked Data} με παγκόσμια
    σημασιολογία.
    \item Σχεδιαστικές επιλογές, όπως η χρήση λεξικού για το
    \texttt{appliancePower}, επηρεάζουν σημαντικά την κλιμάκωση και την
    αποδοτικότητα του συστήματος.
\end{itemize}

Το κεφάλαιο αυτό παρέχει το αναγκαίο υπόβαθρο για την κατανόηση των
δεδομένων που χρησιμοποιούνται στις ροές \textlatin{end-to-end} και στα
σενάρια επίδειξης που παρουσιάζονται στα επόμενα κεφάλαια.
