\chapter{Συμπεράσματα και Μελλοντικές Επεκτάσεις}
\label{ch:conclusions}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Σύνοψη της Εργασίας}
\label{sec:summary}
% ------------------------------------------------------------------

Η παρούσα διπλωματική εργασία πραγματεύτηκε τη σχεδίαση και υλοποίηση ενός
περιβάλλοντος πειραματισμού για \textlatin{Data Spaces} με χρήση τεχνολογιών
\textlatin{FIWARE} και του πλαισίου \textlatin{i4Trust}/\textlatin{iSHARE}.
Στόχος ήταν η δημιουργία ενός λειτουργικού πρωτοτύπου που να αποδεικνύει τον
κύκλο εκχώρησης πρόσβασης σε δεδομένα μεταξύ δύο ανεξάρτητων οργανισμών, υπό
την εγγύηση ενός κοινού πλαισίου εμπιστοσύνης.

Αναλυτικότερα, η εργασία:

\begin{itemize}
    \item Παρουσίασε το θεωρητικό πλαίσιο των \textlatin{Data Spaces} και
    τις αρχές ψηφιακής κυριαρχίας που τα διέπουν.
    \item Ανέλυσε τις τεχνολογίες και τα πρότυπα που αποτελούν τη βάση
    της υλοποίησης: \textlatin{JSON Web Tokens}, πιστοποιητικά
    \textlatin{X.509}, πρωτόκολλο \textlatin{iSHARE}, \textlatin{NGSI-LD}
    και αρχιτεκτονική \textlatin{PEP/PDP}.
    \item Υλοποίησε ένα πλήρως λειτουργικό \textlatin{Data Space} με
    πέντε ανοιχτά συστατικά: \textlatin{Kong API Gateway}, \textlatin{DSBA-PDP},
    \textlatin{iSHARE Satellite}, \textlatin{Keyrock IdM} και
    \textlatin{Orion-LD Context Broker}.
    \item Φόρτωσε πραγματικά δεδομένα από το \textlatin{Plegma Dataset}
    — μετρήσεις κατανάλωσης ενέργειας, περιβαλλοντικές παραμέτρους και
    μεταδεδομένα κτιρίων — σε μορφή \textlatin{NGSI-LD}, αξιοποιώντας
    ανοιχτά σχήματα δεδομένων (\textlatin{Smart Data Models}).
    \item Επίδειξε επιτυχώς τον κύκλο εκχώρησης πρόσβασης σε τρία
    σενάρια: απόρριψη μη εξουσιοδοτημένων αιτημάτων, πλήρης πρόσβαση
    παρόχου, και ελεγχόμενη πρόσβαση καταναλωτή μέσω \textlatin{delegation}.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Κύρια Συμπεράσματα}
\label{sec:conclusions}
% ------------------------------------------------------------------

Από την υλοποίηση και την αξιολόγηση του συστήματος προέκυψαν τα ακόλουθα
συμπεράσματα:

\subsection{Εφικτότητα \textlatin{Data Spaces} με Ανοιχτό Λογισμικό}
\label{subsec:conclusion-feasibility}

Η υλοποίηση αποδεικνύει ότι η δημιουργία ενός λειτουργικού \textlatin{Data
Space} είναι εφικτή αποκλειστικά με ανοιχτά εργαλεία και πρότυπα. Τα
συστατικά που χρησιμοποιήθηκαν — \textlatin{Kong}, \textlatin{Keyrock},
\textlatin{Orion-LD} και \textlatin{iSHARE Satellite} — είναι ελεύθερα
διαθέσιμα και καλά τεκμηριωμένα, καθιστώντας την προσέγγιση αυτή
προσιτή για οργανισμούς κάθε μεγέθους.

\subsection{Αποτελεσματικότητα του Μοντέλου Εκχώρησης}
\label{subsec:conclusion-delegation}

Ο μηχανισμός εκχώρησης εξουσιοδότησης του \textlatin{iSHARE} αποδείχθηκε
αποτελεσματικός στην υλοποίηση της ψηφιακής κυριαρχίας. Ο πάροχος δεδομένων
διατηρεί πλήρη έλεγχο: μπορεί να εκδίδει, να τροποποιεί και να ανακαλεί
πολιτικές πρόσβασης ανά πάσα στιγμή, χωρίς να απαιτείται η επέμβαση τρίτου
φορέα. Ο καταναλωτής αποκτά πρόσβαση αποκλειστικά στα δεδομένα για τα
οποία έχει εκδοθεί ρητή πολιτική — και μόνο για αυτά.

\subsection{Αξία της Αρχιτεκτονικής \textlatin{PEP/PDP}}
\label{subsec:conclusion-pep-pdp}

Ο διαχωρισμός μεταξύ Σημείου Επιβολής Πολιτικής (\textlatin{Kong}) και
Σημείου Λήψης Απόφασης (\textlatin{DSBA-PDP}) αποδείχθηκε ιδιαίτερα
χρήσιμος από αρχιτεκτονική σκοπιά. Καθένα από τα δύο συστατικά επιτελεί
ξεκάθαρα οριοθετημένο ρόλο, καθιστώντας το σύστημα επεκτάσιμο και
ευκολότερα συντηρήσιμο.

\subsection{Πρακτικές Προκλήσεις Υλοποίησης}
\label{subsec:conclusion-challenges}

Η υλοποίηση ανέδειξε αρκετές πρακτικές προκλήσεις που δεν είναι άμεσα
ορατές από τη θεωρητική μελέτη των προδιαγραφών:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Συμβατότητα κρυπτογραφικών μορφών}: Το \textlatin{Kong}
    απαιτεί ιδιωτικό κλειδί σε μορφή \textlatin{PKCS\#1}, ενώ τα
    περισσότερα εργαλεία παράγουν κλειδιά σε μορφή \textlatin{PKCS\#8}.
    \item \textbf{Αναγνωριστικό \textlatin{UUID} έναντι \textlatin{EORI}}:
    Ο \textlatin{Keyrock} αποθηκεύει και αναζητά πολιτικές βάσει εσωτερικού
    \textlatin{UUID} και όχι βάσει \textlatin{EORI}, γεγονός που απαιτεί
    προσοχή κατά τη δημιουργία πολιτικών.
    \item \textbf{Επέκταση \textlatin{keyUsage} πιστοποιητικών}: Η επέκταση
    \texttt{digitalSignature} στα πιστοποιητικά \textlatin{X.509} είναι
    απαραίτητη για τη σωστή λειτουργία του \textlatin{Keyrock}, αλλά
    συχνά παραλείπεται από τα προεπιλεγμένα εργαλεία δημιουργίας
    πιστοποιητικών.
    \item \textbf{Αρχική καταχώρηση καταναλωτή}: Ο \textlatin{Keyrock} δεν
    δημιουργεί αυτόματα χρήστη για εξωτερικούς συμμετέχοντες
    \textlatin{iSHARE} μέχρι την πρώτη τους επικοινωνία, γεγονός που
    απαιτεί συγκεκριμένη σειρά εκκίνησης.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Περιορισμοί της Υλοποίησης}
\label{sec:limitations}
% ------------------------------------------------------------------

Η παρούσα υλοποίηση παρουσιάζει αρκετούς περιορισμούς που πρέπει να
ληφθούν υπόψη:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Τοπικό περιβάλλον ανάπτυξης}: Το σύστημα εκτελείται
    σε τοπικό μηχάνημα μέσω \textlatin{Docker Compose}. Δεν υλοποιεί
    \textlatin{HTTPS}, εξισορρόπηση φορτίου (\textlatin{load balancing})
    ή μηχανισμούς αποκατάστασης βλαβών (\textlatin{fault tolerance}),
    τα οποία θα ήταν απαραίτητα σε περιβάλλον παραγωγής.

    \item \textbf{Μόνο ροές \textlatin{M2M}}: Υλοποιούνται αποκλειστικά
    ροές \textlatin{Machine-to-Machine}. Η ροή \textlatin{Human-to-Machine}
    (πρόσβαση χρήστη μέσω \textlatin{browser}) δεν αντιμετωπίζεται,
    αν και τα υποστηρικτικά συστατικά (\textlatin{Keyrock UI},
    \textlatin{OAuth 2.0 Authorization Code flow}) είναι διαθέσιμα.

    \item \textbf{Ένα μόνο \textlatin{dataset}}: Το σύστημα τροφοδοτείται
    με δεδομένα από ένα μόνο \textlatin{dataset} (Plegma). Σε ένα
    πραγματικό \textlatin{Data Space} θα υπήρχαν πολλαπλοί πάροχοι
    με ανεξάρτητες υποδομές.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------
\section{Μελλοντικές Επεκτάσεις}
\label{sec:future-work}
% ------------------------------------------------------------------

Βάσει των εμπειριών από την υλοποίηση, προτείνονται οι ακόλουθες
κατευθύνσεις για μελλοντική επέκταση:

\subsection{Ροή \textlatin{Human-to-Machine (H2M)}}
\label{subsec:future-h2m}

Η υλοποίηση της ροής \textlatin{H2M} θα επέτρεπε σε χρήστες να αποκτούν
πρόσβαση στα δεδομένα μέσω \textlatin{browser}, χρησιμοποιώντας την
\textlatin{Authorization Code} ροή του \textlatin{OAuth 2.0} και τη διεπαφή
\textlatin{web} του \textlatin{Keyrock} για ταυτοποίηση.

\subsection{Ανάπτυξη σε \textlatin{Cloud} (\textlatin{Kubernetes})}
\label{subsec:future-kubernetes}

Η μεταφορά του συστήματος σε περιβάλλον \textlatin{Kubernetes} με χρήση των
\textlatin{Helm charts} που παρέχει η \textlatin{FIWARE Foundation} θα
επέτρεπε κλιμάκωση, υψηλή διαθεσιμότητα και δυνατότητα δημόσιας ανάπτυξης.
Αυτό θα καθιστούσε το \textlatin{Data Space} πραγματικά ομοσπονδιακό, με
δυνατότητα σύνδεσης με άλλους οργανισμούς μέσω του πραγματικού
\textlatin{iSHARE Satellite}.

\subsection{Επέκταση με \textlatin{Verifiable Credentials}}
\label{subsec:future-vc}

Η νεότερη αρχιτεκτονική του \textlatin{FIWARE Data Space Connector}
βασίζεται σε \textlatin{Verifiable Credentials} (\textlatin{OID4VC}) αντί
για \textlatin{iSHARE JWT}. Η μετάβαση σε αυτό το μοντέλο — ή η υβριδική
υλοποίηση και των δύο — θα αποτελούσε ενδιαφέρον αντικείμενο μελέτης.

\subsection{Πολλαπλοί Πάροχοι και Καταναλωτές}
\label{subsec:future-multi}

Η επέκταση του συστήματος ώστε να υποστηρίζει πολλαπλούς ανεξάρτητους
παρόχους και καταναλωτές θα αποτελούσε ένα πιο ρεαλιστικό σενάριο
\textlatin{Data Space}. Η αρχιτεκτονική που υλοποιήθηκε είναι σχεδιασμένη
να κλιμακωθεί σε αυτή την κατεύθυνση, καθώς κάθε οργανισμός μπορεί να
εκτελεί τον δικό του \textlatin{Kong} και \textlatin{Orion-LD}, με κοινό
μόνο τον \textlatin{iSHARE Satellite} ως αρχή εμπιστοσύνης.

\subsection{Αυτόματη Ανακάλυψη Δεδομένων}
\label{subsec:future-discovery}

Η προσθήκη μηχανισμού ανακάλυψης δεδομένων (\textlatin{data discovery}),
όπου οι καταναλωτές μπορούν να αναζητούν τα διαθέσιμα \textlatin{datasets}
και να ζητούν πρόσβαση δυναμικά, θα ολοκλήρωνε τον κύκλο ζωής ενός
πλήρους \textlatin{Data Space}.

% ------------------------------------------------------------------
\section{Επίλογος}
\label{sec:epilogue}
% ------------------------------------------------------------------

Το \textlatin{Plegma Data Space} που υλοποιήθηκε στην παρούσα εργασία
αποτελεί ένα λειτουργικό πειραματικό περιβάλλον που αποδεικνύει την
εφαρμοσιμότητα των αρχών των \textlatin{Data Spaces} με χρήση ανοιχτών
τεχνολογιών. Η ψηφιακή κυριαρχία, η διαλειτουργικότητα και ο έλεγχος
πρόσβασης βάσει πολιτικών — αρχές που ορίζουν ένα σύγχρονο
\textlatin{Data Space} — υλοποιήθηκαν και επαληθεύτηκαν πειραματικά.

Καθώς η Ευρωπαϊκή Ένωση επιταχύνει τις προσπάθειές της για τη δημιουργία
κοινών ευρωπαϊκών χώρων δεδομένων σε τομείς όπως η ενέργεια, η υγεία και
η γεωργία, η τεχνογνωσία που αναπτύχθηκε στην παρούσα εργασία παρέχει μια
στερεή βάση για τη συμμετοχή σε αυτές τις πρωτοβουλίες.
